---
layout: post
title: "【转】与黑传说聊：社区、群组、论坛"
date: 2007-05-16 15:09:24 +0800
description: ""
categories: 敦煌之路
tags: [社区, 群组, 小组]
lastmod: 
--- 


jobinson就是黑传说，这家伙现在自己在改造一个社区的东东，也新弄了群组功能。谭晨辉就是俺，俺就是那个神经病。黑传说本来是要向我建议弄个玩意的。

## 架构 ##

Jobinson说:
有论坛，把论坛加上群组要素，可能效果更直接

谭晨辉:
有点差异

谭晨辉 说:
我原来设想的是融合产品，51.com就是这么做的

Jobinson说:
我是说在原有论坛基础上

谭晨辉说:
他们不太可能这么做

Jobinson_静而后能观 说:
现在看起来是再起炉灶了，而做了些重复的事情了

谭晨辉 说:
我的设想是在每个分类下，集合这些分类下的群组，既有天涯的那种分类，又有群组的自组织

Jobinson_静而后能观 说:
是的

谭晨辉 说:
将大的分类提升为频道，比如学校，比如同乡之类的

Jobinson_静而后能观 说:
天涯分类不如西祠好

谭晨辉说:
在活动设定等一些服务上结合地图来做

谭晨辉说:
这个是整体的架构

Jobinson_静而后能观 说:
把**相对公开的，就以bbs的那种组织性组织，封闭的，就以组织方式组织**

谭晨辉说:
经营上注重几个关键要素

Jobinson_说:
呵呵，我感觉活动方面自己做太花精力了，还不如直接去借用这方面做得好的

谭晨辉 说:
其实就这么简单的，当然，群组的功能需要完善

## 经营，bbs与群组差异的本质在哪里 ##


谭晨辉 说:
有启动用户，但要发现社区里的热点，去放大，另外结合青年人的热点，找到关键启动要素，将其引进社区

Jobinson说:
其实bbs就是个初级版群

谭晨辉说:
各有所需，各有所获

Jobinson_说:
只是组织松散而已

谭晨辉 说:
是，不过群组的功能发展，会远超过bbs的

谭晨辉 说:
他会衍生出很多很有意思的小社会

Jobinson_静而后能观 说:
是的

Jobinson说:
我看西祠的各个小论坛就差不多这样

谭晨辉说:
不同的小社会，需要不同的功能特点，经营社区的人去提供工具，然后去引导就好

Jobinson说:
这么多年发展下来，西祠里面的每个bbs，都是一个小社会，只不过功能方面还太单调

谭晨辉说:
但是传统的bbs的一个很大问题就是结构是主观的由上而下的，群组是由下而上的，是能够充分发挥网民的能量的，就好像包产到户，这种能量一旦发挥出来，会远远超过那种垄断结构的

Jobinson说:
我看西祠就是一个自下而上的

谭晨辉 说:
群组是一个小社会，里面是网民的自组织，小社会又同小社会交合，形成一个个大的社会

Jobinson说:
也发展得很不错

谭晨辉 说:
西祠我们怎么研究，但天涯那种是有问题的

Jobinson说:
所以我会认为群和bbs其实只是功能差异，而思路没有差异

谭晨辉 说:
不能这么看的，bbs只是一个聊天的地方，群组相当与发展了社区的很多其他功能，而在功能手段上更为逼近真实的社区

Jobinson说:
西祠现在不好，比如把原来的“我的家”给做成收费了，导致功能缺陷严重。“我的家”板块几乎就是blog的早期版

Jobinson说:
从交流中获得组织性

谭晨辉说:
呵呵，未形成一家垄断的时候，去搞这种收费，是要死人的

谭晨辉说:
功能和结构的有限性导致bbs不能跟上发展潮流

Jobinson说:
西祠那个是当年迫于无奈，想度过寒冬

谭晨辉说:
是的

Jobinson说:
但那种收费确实很到位：就是“用户最看重”的服务项目收费了，缺点就是不知道网络的可移植性太强了

谭晨辉说:
另外，现在的群组除了在功能上未能很好满足需求以外，在小社区与小社区的交流上也有很多问题，好像对这块的重视不够


Jobinson说:
比如discuz类的论坛，里面对会员之间的管理方式，如果进一步发展，和群没什么两样

谭晨辉说:
对，他的粘性还不够的情况下就做这个就麻烦了

谭晨辉 说:
discuz里面还是有一个大的管理者，在逻辑上就认为这个大的管理这是牛的，还是不同的

Jobinson说:
西祠里面有友好群（友好论坛），友好家之类的设置。可以说，西祠是我看到的最接近于群的bbs了，而很多群做的功能方面都还没他们好

谭晨辉 说:
这种好友式的关联是比较浅的，具体如何弄我还没想好

Jobinson_说:
并家！

Jobinson_说:
分家

谭晨辉|说:
现在做群的人就是弄群而已

Jobinson说:
不是单纯的加好友，还有信任用户（接近与管理员的权限）

谭晨辉说:
这个还是群本身的自我发展和演变的问题，我是在想群与群之间的关系和交互的问题，因为分家和并家只是一个极端的情况

谭晨辉说:
其实现在群里面的管理功能很多人都没注意，比如群意见的调查功能，群里的投票功能，活动的设定功能等等，通常将群当作bbs来玩，就不能体会到群的功能延伸的问题

谭晨辉说:
群一定不是bbs的聊天场所，他是一个小小的社区

Jobinson 说:
群间关系，可以借鉴商业上的分拆合并啊

Jobinson说:
就是公司之间的关系，或者是团体之间的关系

Jobinson说:
就是模拟现实的关系就可以啦

谭晨辉说:
从现实来，到现实中去，呵呵

Jobinson_说:
是啊，比如协作、竞争

谭晨辉 说:
对，这么来想的话，很多事情就比较明了了

Jobinson_静而后能观 说:
**比如归属、分拆、合并，解散，等等**

## 人生就是神经病 ##

Jobinson说:
现实有什么关系，我们就把这些关系用网络的形式，搞个好方法把他们表现出来

谭晨辉说:
恩，还可以实现超越

Jobinson说:
呵呵

Jobinson_说:
实现超越要学习网络游戏

谭晨辉 说:
虚拟即现实，现实即虚拟哦

Jobinson说:
网络游戏里面的国战系统就做得不错

Jobinson说:
这个还要去打打游戏，体验体验

谭晨辉说:
网络游戏就是社区，呵呵，只不过是扮演性质的，我们刚刚谈的社区，扮演性质不够强

Jobinson_静而后能观 说:
我们不是扮演，而是现实

Jobinson说:
当然，也可以说现实就是一种扮演

谭晨辉 说:
其实以后谁说得清楚，虚虚实实，假假真真，也就那么回事情

Jobinson_静而后能观 说:
**网游扮演的是虚拟，群扮演的是现实**

Jobinson说:
是的啊，这个世界本来就是想就有，不想就没有的

谭晨辉 说:
呵呵，你参与了就有，没参与就没有

谭晨辉 说:
在这方面倒是唯心主义的哈

Jobinson说:
呵呵，有点像武林外传里面，秀才戏弄姬无命的那段

Jobinson 说:
其实人生想起来也差不多就这样

谭晨辉说:
呵呵，是的是的，所以想透了就是人生如戏，同打游戏差不多的，打游戏也就是人生


